

Lösningsförslag till tentan 2020-01-15

1. a.) Betrakta följande utsagor, där x står för ett heltal:

A : ” x är delbart med 5”

B : ”17 är delbart med 10”

C : ” x är delbart med 3”

D : ” x är delbart med 15”.

Vilka av följande implikationer gäller?

$a_1) (A \wedge C) \implies D, a_2) (A \wedge B) \implies D, a_3) (A \wedge B) \implies B.$

Lösning. $a_1)$ är sann eftersom 3 och 5 är primtal. $a_2)$ är sann eftersom B är falsk och alltså $(A \wedge B)$ är falsk. $a_3)$ är sann eftersom eftersom B är falsk och alltså $(A \wedge B)$ är falsk.

b.) Bevisa att

$$A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C),$$

genom att visa att varje element av vänsterledet tillhör till högerledet och omvänt. Alternativt du kan använda Venndiagram för ditt bevis.

Lösning b.).

$$\begin{aligned} (x \in A \cap (B \cup C)) &\iff (x \in A) \wedge (x \in (B \cup C)) \iff \\ &\iff (x \in A) \wedge ((x \in B) \vee (x \in C)) \iff \\ &\iff ((x \in A) \wedge (x \in B)) \vee ((x \in A) \wedge (x \in C)) \iff \\ &\iff (x \in A \cap B) \vee (x \in A \cap C) \iff x \in (A \cap B) \cup (A \cap C). \end{aligned}$$

VS.B.

2. a.) Skriv talet $(194)_{10}$ i bas 5.

Lösning. Vi börjar med att skriva alla potenser av 5 som är mindre än 194: $5^0 = 1$, $5^1 = 5$, $5^2 = 25$ och $5^3 = 125$.

Först delar vi 194 med $5^3 = 125$ för att se hur många 5^3 ryms där:

$$194 = 1 \cdot 5^3 + 69.$$

Sedan delar vi resten 69 med $5^2 = 25$ för att se hur många 5^2 ryms där:

$$69 = 2 \cdot 5^2 + 19.$$

Och nu delar vi 19 med $5^1 = 5$.

$$19 = 3 \cdot 5 + 4 = 3 \cdot 5 + 4 \cdot 5^0.$$

Vi får då

$$194 = 1 \cdot 5^3 + 69 = 1 \cdot 5^3 + 2 \cdot 5^2 + 19 = 1 \cdot 5^3 + 2 \cdot 5^2 + 3 \cdot 5 + 4 \cdot 5^0 = (1234)_5.$$

b.) Finn resten då $3^{95} + 2$ delas med 10.

Lösning. Vi har

$$3^4 = 81 \equiv 1(\text{mod}10)$$

Nu dividerar vi 3^{95} med 4:

$$95 = 23 \cdot 4 + 3.$$

Följaktligen,

$$3^{95} = (3^4)^{23} \cdot 3^3.$$

Men

$$(3^4)^{23} \equiv 1^{23}(\text{mod}10) \equiv 1(\text{mod}10)$$

och

$$3^3 \equiv 7(\text{mod}10).$$

Till slut erhåller vi att

$$3^{95} + 2 \equiv 1 \cdot 7(\text{mod}10) + 2(\text{mod}10) \equiv 9(\text{mod}10)$$

så att resten då $3^{95} + 2$ delas med 10 är 9.

3. Bestäm alla heltalslösningar till den Diofantiska ekvationen

$$77x + 20y = 3.$$

Lösning. Enligt Euklides algoritm har vi

$$77 = 3 \cdot 20 + 17$$

$$20 = 1 \cdot 17 + 3$$

$$17 = 5 \cdot 3 + 2$$

$$3 = 1 \cdot 2 + 1$$

$$2 = 2 \cdot 1.$$

Följaktligen, $\text{SGD}(77, 20) = 1$ och

$$\begin{aligned} 1 &= 3 - 1 \cdot 2 = 3 - 1 \cdot (17 - 5 \cdot 3) \\ &= 6 \cdot 3 - 17 = 6 \cdot (20 - 1 \cdot 17) - 17 = \\ &= 6 \cdot 20 - 7 \cdot 17 = 6 \cdot 20 - 7 \cdot (77 - 3 \cdot 20) \\ &= 27 \cdot 20 - 7 \cdot 77. \end{aligned}$$

Vi ser nu att en heltalslösning till hjälpekvationen

$$77x + 20y = 1.$$

är $x_0 = -7$ och $y_0 = 27$ och, följaktligen, den allmänna lösningen till den ursprungliga ekvationen

$$77x + 20y = 3$$

är $x = 3x_0 - 31n = -21 - 31n$ och $y = 3y_0 + 45n = 81 + 45n$, $n \in \mathbb{Z}$.

4 a.) Visa att funktionen $f(x) = \sqrt{x-2} + 1$ från $[2, \infty)$ till $[1, \infty)$ är en bijektion och beräkna dess invers f^{-1} .

Lösning. Vi har

$$(f(x_1) = f(x_2)) \implies (\sqrt{x_1-2} + 1 = \sqrt{x_2-2} + 1)$$

$$(f(x_1) = f(x_2)) \implies (\sqrt{x_1-2} = \sqrt{x_2-2})$$

$$(f(x_1) = f(x_2)) \implies (x_1 - 2 = x_2 - 2) \implies (x_1 = x_2).$$

Consequently, f är en injektion.

Låt nu $y \in [1, \infty)$. Betrakta ekvationen $f(x) = y$ dvs $\sqrt{x-2} + 1 = y$. Vi får då $\sqrt{x-2} + 1 = y$, dvs $\sqrt{x-2} = y-1$, $x-2 = (y-1)^2$ och följaktligen $x = (y-1)^2 + 2 \geq 2$. Därmed har vi visat att f är en bijektion och inversen existerar.

Låt $y = f^{-1}(x)$, då gäller $x = f(y)$, dvs $x = \sqrt{y-2} + 1$. Genom att lösa ut y får vi att

$$y = f^{-1}(x) = (x-1)^2 + 2.$$

b.) Beräkna summan

$$\sum_{k=2}^n 2 \left(\frac{2}{3} \right)^k.$$

Lösning. Vi har följande formel för en geometrisk summa

$$1 + q + q^2 + \dots + q^n = \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q} \quad q \neq 1.$$

Därför

$$\begin{aligned} \sum_{k=2}^n 2 \left(\frac{2}{3} \right)^k &= 2 \left(\frac{2}{3} \right)^2 + 2 \left(\frac{2}{3} \right)^3 + \dots + 2 \left(\frac{2}{3} \right)^n \\ &= 2 \left(\frac{2}{3} \right)^2 \left(1 + \left(\frac{2}{3} \right)^1 + \left(\frac{2}{3} \right)^2 + \dots + \left(\frac{2}{3} \right)^{n-2} \right) \\ &= 2 \left(\frac{2}{3} \right)^2 \frac{1 - \left(\frac{2}{3} \right)^{n-1}}{1 - \left(\frac{2}{3} \right)} = \frac{8}{3} \left(1 - \left(\frac{2}{3} \right) \right)^{n-1}. \end{aligned}$$

5. Låt talen a_n vara givna av att $a_1 = \frac{1}{2}$ och

$$a_{n+1} = \sqrt[3]{\frac{1}{2}(1 + a_n)}$$

för $n = 1, 2, 3, \dots$. Bevisa att $0 \leq a_n \leq 1$ och $a_{n+1} \geq a_n$ för alla $n \geq 1$.

Lösning. För $n = 1$ har vi $0 \leq a_1 = \frac{1}{2} \leq 1$ och

$$a_2 = \sqrt[3]{\frac{1}{2}(1 + a_1)} = \sqrt[3]{\frac{3}{4}} \geq a_1 = \frac{1}{2}.$$

eftersom

$$\frac{3}{4} \geq \frac{1}{8}.$$

Så att påståendet är sant för $n = 1$.

Nu antag att påståendet är sant för m , $m \in \mathbb{Z}$ dvs

$$0 \leq a_m \leq 1$$

och

$$a_{m+1} \geq a_m.$$

Vi har då att

$$a_{m+2} = \sqrt[3]{\frac{1}{2}(1 + a_{m+1})} \geq \sqrt[3]{\frac{1}{2}(1 + a_m)} = a_{m+1}$$

och

$$0 \leq a_{n+2} \leq \sqrt[3]{\frac{1}{2}(1 + 1)} = 1.$$

Därmed har vi visat att påståendet är sant för $m + 1$.

Enligt induktionsprincipen är påståendet sant för alla $n = 1, 2, \dots$.

VSb.

VSb.

(2p)

6. a.) Definiera begreppet "uppräknligt oändlig mängd".

Lösning. Vi säger att en mängd "A" är uppräknligt oändlig om A är oändlig och det finns en injektion från A till mängden N av alla naturliga tal.

b.) Definiera begreppet "uppräknlig mängd".

Lösning. Vi säger att en mängd A är uppräknlig om den är antingen ändlig eller uppräknligt oändlig.

c.) Visa att mängden av alla positiva udda heltal $M = \{1, 3, 5, \dots\}$ är uppräknligt oändlig. Motsvarande bijektion måste ges av en formel.

Lösning. Betrakta funktionen $f : \mathbf{N} \rightarrow \mathbf{M}$, där $\mathbf{N} = \{0, 1, 2, \dots\}$ är mängden av alla naturliga heltal, som definieras av formeln

$$f(n) = 2n + 1 \quad n \in \mathbf{N}.$$

Vi har

$$n_1 \neq n_2 \implies 2n_1 \neq 2n_2 \implies f(n_1) \neq f(n_2).$$

Följaktligen är f injektiv.

Låt m vara ett godtyckligt element i $\mathbf{M} = \{1, 3, 5, \dots\}$. Vi löser följande ekvation

$$(f(n) = m) \iff (2n + 1 = m) \iff \left(n = \frac{m - 1}{2} \in \mathbf{N}\right).$$

Följaktligen är f surjektiv.

Vi har visat att f är bijektiv och därmed är mängden av alla positiva udda heltal $M = \{1, 3, 5, \dots\}$ uppräknligt oändlig.

d.) Ge ett exempel på en mängd som inte är uppräknlig.

Lösning. Till exempel, mängden av alla reella tal inte är uppräknlig.

7. Polynomet $p(x) = 2x^3 + x^2 - 9$ har ett rationellt nollställe. Bestäm samtliga nollställen.

Lösning. Alla koefficienter hos polynomet $f(x) = 2x^3 + x^2 - 9$ är heltal och därför om ett rationellt tal $x = \frac{p}{q}$ med $\text{SGD}(p, q) = 1$ är ett nollställe till $f(x)$, då gäller att p är delare i 9 och q är delare i 2. De möjliga rationella nollställena är då

$$x = \pm\frac{1}{2}, \pm\frac{3}{2}, \pm\frac{9}{2}, \pm 1, \pm 3, \pm 9.$$

Genom att pröva erhåller vi att $x = \frac{3}{2}$ är ett nollställe till $f(x)$. Enligt faktorsatsen är då polynomet $2x - 3$ en delare i $f(x)$. Nu genomför vi polynomdivision och erhåller $f(x) = (2x - 3)(x^2 + 2x + 3)$. För att bestämma de övriga nollställena löser vi ut andra gradsekvationen $x^2 + 2x + 3 = 0$ och får $x = -1 + \sqrt{2}i$ och $x = -1 - \sqrt{2}i$. Polynomet f har, följaktligen, nollställena $x = \frac{3}{2}$, $x = -1 + \sqrt{2}i$ och $x = -1 - \sqrt{2}i$.

8. Lös fullständigt ekvationerna $f(x) = x^4 - 6x^3 + 15x^2 - 18x + 10 = 0$ och $x^3 - 8x^2 + 21x - 20 = 0$, om man vet att de har minst en gemensam rot.

Lösning. Om α är en gemensam rot till $f(x) = x^4 - 6x^3 + 15x^2 - 18x + 10 = 0$ och $x^3 - 8x^2 + 21x - 20 = 0$, då gäller enligt faktorsatsen att $x - \alpha$ är en icke-trivial gemensam delare till polynomerna $f(x)$ och $g(x)$. Nu bestämmer vi en SGD med Euklides' algorithm:

$$f(x) = (x + 2)g(x) + 10(x^2 - 4x + 5). \quad (1)$$

$$g(x) = (x - 4)(x^2 - 4x + 5). \quad (2)$$

En SGD är alltså $h(x) = x^2 - 4x + 5$. Nu har vi från (2) och (1) att

$$g(x) = (x - 4)h(x)$$

och

$$f(x) = (x + 2)(x - 4)h(x) + 10h(x) = (x^2 - 2x + 2)h(x).$$

De gemensamma rötterna erhåller vi ur $h(x) = x^2 - 4x + 5 = 0$ och de är $x = 2 + i$ och $x = 2 - i$. Dessutom har ekvationen $g(x) = 0$ roten $x = 4$ och ekvationen $f(x) = 0$ rötterna till $x^2 - 2x + 2 = 0$, dvs $x = 1 + i$ och $x = 1 - i$.

Svar: $f(x) = 0$ har rötterna $x = 2 + i$, $x = 2 - i$, $x = 1 + i$ och $x = 1 - i$, medan $g(x) = 0$ har rötterna $x = 2 + i$, $x = 2 - i$ och $x = 4$.